Tartalomjegyzék

I. ALAPRENDSZER ÉS NYILVÁNTARTÁS

1. Nyugdíjbiztosítási nyilvántartás

Jogalap:

Tny. 4. § (alapfogalmak)
Tny. 22. § (átlagkereset)
Tny. vhr. 1–3. § (eljáró szervek)

Lényege

A nyugdíjbiztosítási nyilvántartás tartalmazza:

biztosítási jogviszonyokat
szolgálati időket
nyugdíjjárulék alapját képező kereseteket
ellátásban töltött időket
egyezményes időket (EU/EGT stb.)

Ez a rendszer az alapja:

szolgálati idő megállapításának
jogosultság vizsgálatának
havi átlagkereset számításának
nyugdíj összegének meghatározásának

Eljáró szervek (Tny. vhr. 1–3. §)

Nyugdíjbiztosítási igazgatási szerv:

fővárosi és vármegyei kormányhivatal
Nyugdíjfolyósító Igazgatóság
Központ (felügyeleti szerv)

2. Nyugdíjbiztosítási adategyeztetési eljárás

Célja

Az ügyfél életében még a nyugdíjigény előtt:

a nyilvántartott adatok egyeztetése
hiányzó időszakok pótlása
hibák javítása

Mikor indul?

hivatalból
vagy kérelemre

Fontos szakmai pont:

Az egyeztetési eljárásban rögzített szolgálati idő:

a későbbi nyugdíjmegállapítás alapja
de új bizonyíték esetén módosítható

3. Kivonat a nyugdíjbiztosítási nyilvántartás adatairól

Ez egy hatósági igazolás, amely tartalmazza:

biztosítási időszakok
kereseti adatok
ellátásban töltött idő

Felhasználható:

munkáltatói ügyintézéshez
saját ellenőrzéshez
nyugdíjtervezéshez

4. Társadalombiztosítási egyéni számla

Jogalap: Tny. 2. §

A nyugdíjjárulék fizetés:

egyéni szinten kerül nyilvántartásra
az állam biztosítja a kifizetést akkor is, ha az alap hiányos

Fontos:
A rendszer nem tőkefedezeti, hanem felosztó-kirovó, de az egyéni járulékalap számít a nyugdíj összegénél.

5. Nyugellátásra jogosító szolgálati idő

Jogalap:

Tny. 4. § (1) h)

Szolgálati idő:

nyugdíjjárulék fizetésével járó idő
megállapodás alapján fizetett idő
külön törvény által elismert idő

Külön elismert időszakok (pl.)

GYED, GYES
ápolási díj
gyermekek otthongondozási díja
álláskeresési támogatás
prémiumévek program
egyes egészségkárosodási ellátások

Nők 40 jogosultsági idő (Tny. 18. § (2a)–(2d))

minimum 40 év jogosultsági idő
ebből legalább 32 év kereső tevékenység
több gyermek esetén csökkenthető

6. Szolgálati idő vásárlás

Megállapodás köthető:

szolgálati idő szerzésére
nyugdíjalap növelésére

A megállapodás alapján:

meghatározott összeg után kell járulékot fizetni
a fizetett idő teljes szolgálati időnek minősül

Különösen fontos:

hiányzó 20 évhez
nők 40 jogosultsági időhöz
résznyugdíj eléréséhez

7. Nyugdíjbiztosítási adatszolgáltatás

Munkáltató köteles:

biztosítási jogviszonyt jelenteni
járulékalapot közölni
kereseti adatokat szolgáltatni

Az adatszolgáltatás hiánya:

nem fosztja meg a jogosultat
de bizonyítási eljárást tesz szükségessé

EDDIGI BLOKK ÖSSZEFOGLALÁSA

A rendszer három pillére:

Szolgálati idő
Nyugdíjalapot képező kereset
Nyugdíjkorhatár

E három együtt határozza meg:

jogosultságot
nyugdíj összegét

Tartalomjegyzék

Az alábbi jegyzet a hatályos
Tny.
és a 168/1997. (X. 6.) Korm. rendelet (Tny. vhr.)
szabályain alapul.

II. SAJÁT JOGÚ ELLÁTÁSOK

Jogalap: Tny. 6. § (1)

Saját jogú nyugellátás:

az öregségi nyugdíj
külön jogszabályok szerinti egyes speciális ellátások

1. Öregségi nyugdíj

1.1. Jogosultság (Tny. 18. §)

Öregségi nyugdíjkorhatár

1957-ben vagy azt követően született személy:
→ 65. életév

(Korábbi születési év esetén fokozatos korhatár – 18. § (1))

1.2. Öregségi teljes nyugdíj

Feltételek:

nyugdíjkorhatár betöltése
legalább 20 év szolgálati idő

1.3. Öregségi résznyugdíj

Feltételek:

korhatár betöltése
legalább 15 év szolgálati idő

Fontos:
20 év alatt nincs minimumösszeg-garancia.

1.4. Nők kedvezményes nyugdíja (Nők 40)

Tny. 18. § (2a)–(2d)

Feltételek:

legalább 40 év jogosultsági idő
ebből legalább 32 év keresőtevékenység
5 vagy több gyermek esetén a 32 év csökkenthető (max. 7 évvel)

Jogosultsági időnek számít:

keresőtevékenységgel járó biztosítás
GYED, GYES, GYET
ápolási díj (meghatározott esetekben)
gyermekek otthongondozási díja

2. A nyugdíj összegének meghatározása

2.1. Képlet (Tny. 20. §)

Nyugdíj =
havi átlagkereset × szolgálati időhöz tartozó százalék

A százalékokat a Tny. 2. melléklete tartalmazza.

2.2. Havi átlagkereset (Tny. 22. §)

Alapja:
1988. január 1-től a nyugdíj kezdő napjáig elért
nyugdíjjárulék-alapot képező kereset.

Beletartozik például:

munkabér
jutalom
prémium
GYED
álláskeresési járadék
ekho alap meghatározott része
kisadózói ellátási alap

Nem tartozik bele:

járulékalapot nem képező juttatás
egyes szociális ellátások

2.3. Nettósítás (Tny. vhr. 15. §)

A bruttó keresetet:

csökkenteni kell az adott év SZJA-tartalmával
évenként külön számítva
speciális korrekciós szabályokkal (1988–1990, 1994 stb.)

Ez szakmailag az egyik legbonyolultabb rész.

2.4. Minimumösszeg

Az öregségi teljes nyugdíj nem lehet kevesebb a minimumösszegnél
(jelenleg 28 500 Ft – Tny. vhr. 11. §),

DE:
ha nincs meg a 20 év szolgálati idő,
a minimumszabály nem alkalmazható.

2.5. Nyugdíjnövelés (Tny. 21. §)

Ha valaki:

korhatár betöltése után
legalább 30 nap szolgálati időt szerez
nyugdíj megállapítása nélkül

→ minden 30 nap után +0,5%

Ez az egyetlen eset, amikor a nyugdíj meghaladhatja az átlagkeresetet.

3. Korhatár előtti ellátás

Nem a Tny. része közvetlenül, hanem a
**** szabályozza.

Fontos jellemzők:

már nem nyugdíj, hanem ellátás
nem minősül öregségi nyugdíjnak
korhatár elérésekor automatikusan átalakul öregségi nyugdíjjá

4. Szolgálati járandóság

Szintén a 2011. évi CLXVII. törvény alapján.

Elsősorban:

fegyveres szervek hivatásos állománya

Fontos:

személyi jövedelemadó terheli
nem minősül öregségi nyugdíjnak
korhatár betöltésekor alakul át

5. Átmeneti bányászjáradék

Speciális, külön jogszabály szerinti ellátás.

Feltétele:

meghatározott bányászati szolgálati idő
egészségkárosodás vagy korhatárhoz közeli állapot

6. Táncművészeti életjáradék

Speciális szakmai életpálya-ellátás.

Feltétele:

meghatározott hivatásos táncművészeti idő
egészségi alkalmasság megszűnése

II. BLOKK – SZAKMAI LÉNYEG

Amikor nyugdíjat számítasz, mindig ez a sorrend:

Jogosultság (korhatár / Nők 40 / egyéb)
Szolgálati idő pontos megállapítása
Havi átlagkereset számítása
Százalék alkalmazása
Minimumszabály vizsgálata
Nyugdíjnövelés vizsgálata

Tartalomjegyzék

Az alábbi jegyzet a hatályos

****
168/1997. (X. 6.) Korm. rendelet

szabályain alapul.

III. HOZZÁTARTOZÓI ELLÁTÁSOK

Jogalap: Tny. 44–64. §

Hozzátartozói nyugellátás akkor jár, ha az elhunyt:

saját jogú nyugdíjas volt, vagy
a halálakor megfelelt az öregségi nyugdíjhoz szükséges szolgálati idő feltételeinek.

1. Özvegyi nyugdíj

1.1. Jogosult lehet (Tny. 45. §)

házastárs
elvált házastárs (tartásdíj vagy megállapított jogosultság esetén)
élettárs (szigorú feltételekkel)

1.2. Ideiglenes özvegyi nyugdíj

Időtartama:

a haláltól számított 1 év

Kivétel:

ha az özvegy fogyatékos vagy tartósan beteg gyermeket nevel,
→ a jogosultság a gyermek 3. életévéig fennállhat.

Mértéke:
→ az elhunyt nyugdíjának 60%-a

1.3. Tartós (végleges) özvegyi nyugdíj

Akkor jár, ha az özvegy:

betöltötte a rá irányadó öregségi nyugdíjkorhatárt, vagy
megváltozott munkaképességű, vagy
legalább két árvaellátásra jogosult gyermeket nevel

Mértéke:

60%, ha az özvegy nem részesül saját jogú nyugellátásban
30%, ha részesül

1.4. Özvegyi nyugdíj feléledése (Tny. 52. §)

Ha az ideiglenes időszak után nem volt jogosultság,
de később:

az özvegy eléri a korhatárt, vagy
megváltozott munkaképességűvé válik

→ az özvegyi nyugdíj „feléled”.

Határidő:

a haláltól számított 10 éven belül.

2. Árvaellátás

Jogalap: Tny. 54–56. §

2.1. Jogosult

Az elhunyt gyermeke:

16 éves korig
nappali tagozaton 25 éves korig
életkorra tekintet nélkül, ha megváltozott munkaképességű

2.2. Mértéke

az elhunyt nyugdíjának 30%-a
ha mindkét szülő elhunyt → 60%

2.3. Minimumszabály

Az árvaellátásnak van minimumösszege
(Tny. vhr. tartalmazza).

3. Szülői nyugdíj

Jogalap: Tny. 57–60. §

Jogosult:

az elhunyt szülője vagy nagyszülője,
ha őt az elhunyt tartotta el.

Feltételek:

az elhunyt rendelkezett szükséges szolgálati idővel
a szülő rászorult
más hozzátartozó nincs vagy nem jogosult

Mértéke:

60% (egy jogosult esetén)
több jogosult esetén megosztás

4. Baleseti hozzátartozói nyugellátás

Jogalap: Tny. 64–69. §

Ha az elhunyt:

üzemi baleset vagy foglalkozási megbetegedés miatt halt meg,

→ kedvezőbb feltételek alkalmazandók.

Eltérés:

nincs szolgálati idő vizsgálat
magasabb alap figyelembevétele

5. Több hozzátartozó egyidejű jogosultsága

Szabály:

az egyes ellátások egymás mellett járhatnak,
de az özvegyi nyugdíj mértéke változhat.

Klasszikus eset:

özvegy + árvaellátás
özvegy saját jogú nyugdíj mellett

6. Megszűnés, szünetelés

Megszűnik például:

új házasságkötés esetén (bizonyos esetekben)
jogosultsági feltétel megszűnésekor
árvaellátásnál tanulmányok megszűnésekor

III. BLOKK SZAKMAI LÉNYEG

Hozzátartozói ügyekben mindig ezt vizsgáld:

Az elhunyt jogosultsága
A jogosult személyi köre
Az ideiglenes vagy tartós jelleg
A százalék mértéke
Feléledési lehetőség
Több jogosult esetén arányosítás

Tartalomjegyzék

Az alábbi jegyzet a hatályos

****
168/1997. (X. 6.) Korm. rendelet

szabályain alapul.

IV. NYUGDÍJMEGÁLLAPÍTÁSI ELJÁRÁS

1. Az eljárás megindítása

1.1. Kérelemre indul

A nyugellátás megállapítása főszabály szerint kérelemre történik.

A kérelem benyújtható:

személyesen
elektronikusan
postai úton

Az eljáró szerv:

fővárosi / vármegyei kormányhivatal
Nyugdíjfolyósító Igazgatóság (folyósítási ügyekben)

1.2. A jogosultság kezdő napja

Öregségi nyugdíj esetén:

legkorábban a jogosultsági feltételek bekövetkezésének napja

Fontos szabály:
→ visszamenőleg legfeljebb 6 hónapra állapítható meg,
ha a jogosultság fennállt.

2. Az elbírálás menete

A hatóság vizsgálja:

szolgálati idő
kereseti adatok
jogosultsági feltételek
kizáró okok

Ha adat hiányzik:

bizonyítási eljárás indul
tanúbizonyítás is lehetséges (régi időszakokra)

3. Határozat

A határozat tartalmazza:

a megállapított szolgálati időt
az átlagkereset összegét
az alkalmazott százalékot
a nyugdíj havi összegét
a kezdő napot

A határozat ellen:
→ közigazgatási per indítható.

4. Újraszámítás

4.1. Új tény vagy adat esetén

Ha új bizonyíték kerül elő,
a nyugdíj módosítható.

Visszamenőlegesség:

főszabály szerint 5 év.

4.2. Nyugdíjnövelés miatti módosítás

Korhatár betöltése utáni munkavégzés:

30 naponként +0,5%
külön kérelem szükséges

5. Méltányossági jogkör

Jogalap: Tny. 66. §

Méltányosságból:

kivételes nyugellátás állapítható meg
emelés engedélyezhető
egyszeri segély adható

Feltétele:

különös méltánylást érdemlő körülmény
súlyos szociális helyzet

Ez nem alanyi jog.

6. Folyósítás

A megállapított nyugdíjat:

havonta, utólag
bankszámlára vagy postai úton

Folyósítás szünetelhet például:

egyes korhatár előtti ellátásoknál keresőtevékenység miatt
jogosultsági feltétel megszűnésekor

7. Visszafizetés

Jogalap nélküli kifizetés esetén:

visszakövetelhető
5 éves elévülési idő
részletfizetés engedélyezhető

8. Elévülés

Követelés:
→ 5 év

Jogosulti igény:
→ 6 hónapos visszamenőleges korlát

9. Jogorvoslat

A határozat ellen:

közigazgatási per indítható
illetékmentes
a bíróság teljeskörűen felülvizsgál

IV. BLOKK SZAKMAI LÉNYEG

Eljárásban mindig ezt vizsgáld:

Időben érkezett-e a kérelem
Megvan-e a 6 hónapos visszamenőleges korlát
Van-e új bizonyíték
Alkalmazható-e méltányosság
Van-e visszafizetési kötelezettség

Tartalomjegyzék

Az alábbi teljes öregségi nyugdíjszámítási mintapélda a hatályos

**** (Tny.)
168/1997. (X. 6.) Korm. rendelet (Tny. vhr.)

szabályain alapul.

TELJES NYUGDÍJSZÁMÍTÁSI MINTAPÉLDA

(Öregségi teljes nyugdíj)

1. ÜGYFÉL ADATAI

Születési év: 1961
Korhatár: 65 év
Nyugdíj kezdő napja: 2026.03.01.

Elismert szolgálati idő: 41 év 183 nap

1988–2025 közötti járulékalapot képező keresetek rendelkezésre állnak.

2. MELYIK RENDSZEREKBEN KELL DOLGOZNI

2.1. NYILVÁNTARTÁS ELLENŐRZÉSE

Dolgozni kell:

Nyugdíjbiztosítási nyilvántartási rendszer (szolgálati idő)
Kereseti adatbázis (járulékalap adatok 1988-tól)
Adategyeztetési határozat (ha volt)
Folyósítási rendszer (ha már volt ellátás)

Ellenőrizni kell:

Szolgálati idő napra pontosan
Hiányzó évek
Duplikált jogviszony
Járulékalap nélküli időszakok
Megállapodással szerzett idő

3. JOGOSULTSÁG ELLENŐRZÉSE

Tny. 18. §

Feltételek:

65. életév betöltve ✓
legalább 20 év szolgálati idő ✓

→ Öregségi teljes nyugdíj jár.

4. SZOLGÁLATI IDŐ SZÁZALÉKOS MÉRTÉKE

Jogalap: Tny. 2. melléklet

41 év szolgálati idő esetén a százalék:
82%

5. HAVI ÁTLAGKERESET SZÁMÍTÁSA

Jogalap: Tny. 22. §

5.1. Alapadat

Tegyük fel:

Az 1988–2025 közötti valorizált nettósított keresetek összege:

Összes nettósított kereset:
152 460 000 Ft

Szolgálati napok száma 1988.01.01.–2025.12.31.:
13 879 nap

5.2. Napi átlagkereset képlete

Napi átlagkereset =
Valorizált nettósított kereset összege / Szolgálati napok száma

152,460,000 / 13,879 = 10,982.71 Ft/nap

5.3. Havi átlagkereset képlete

A törvény szerint 30,4167 napos szorzóval számolunk.

Havi átlagkereset =
Napi átlagkereset × 30,4167

10,982.71 × 30.4167 = 334,150 Ft

(Hivatalosan kerekítve)

6. NYUGDÍJ ÖSSZEGE

Jogalap: Tny. 20. §

Képlet

Nyugdíj =
Havi átlagkereset × Szolgálati idő százaléka

334,150 × 0.82 = 273,003 Ft

Kerekítve:

273 005 Ft

7. MINIMUMSZABÁLY VIZSGÁLATA

Minimum (Tny. vhr. 11. §): 28 500 Ft

Mivel a számított nyugdíj > minimum,
a minimumszabály nem releváns.

8. NYUGDÍJNÖVELÉS VIZSGÁLATA

Ha az ügyfél:
korhatár után dolgozott volna és nem kérte a nyugdíjat,

akkor:

Növelés =
0.5% × (Korhatár utáni napok / 30)

Jelen példában nincs ilyen.

9. VÉGEREDMÉNY

Öregségi teljes nyugdíj:

273 005 Ft / hó

Kezdő nap: 2026.03.01.

10. TELJES SZÁMÍTÁSI LOGIKA ÖSSZEFOGLALÓ KÉPLETBEN

Nyugdíj =
((Σ Valorizált nettósított kereset / Szolgálati napok) × 30.4167) × Százalék

11. MIT KELL MÉG ELLENŐRIZNI GYAKORLATBAN

EKHO időszak
KATA ellátási alap
Táppénz kieső idő
Gyermeknevelési idő
Megállapodás alapján fizetett idő
Részmunkaidő hatása
Korlátozott szolgálati idő (pl. felsőfokú tanulmány)

Tartalomjegyzék

I. ALAP NYUGDÍJSZÁMÍTÁSI MODUL

1️⃣ Szolgálati idő napokban

Ha kezdő és záró dátumból számolsz:

=ZÁRÓ_DÁTUM-KEZDŐ_DÁTUM+1

Több időszak összeadása:

=SZUM(A2:A20)

2️⃣ Évek + napok → teljes év tizedesben

=NAPOK/365,25

3️⃣ Szolgálati időhöz tartozó százalék (Tny. 2. melléklet)

Ha van egy százaléktáblád (pl. „SzazalekTabla”):

=FKERES(SZOLG_EV;SzazalekTabla!A:B;2;IGAZ)

II. HAVI ÁTLAGKERESET TELJES STRUKTÚRA

1️⃣ Nettósított kereset évenként

Ha:

B2 = bruttó éves kereset
C2 = adott évi SZJA kulcs

=B2*(1-C2)

2️⃣ Valorizált kereset

Ha:

D2 = nettósított kereset
E2 = valorizációs szorzó

=D2*E2

3️⃣ Összes valorizált kereset

=SZUM(F2:F40)

4️⃣ Napi átlagkereset

=OSSZES_VAL_KERESET/SZOLG_NAPOK

5️⃣ Havi átlagkereset

=NAPI_ATLAG*30,4167

III. TELJES ÖREGSÉGI NYUGDÍJ

1️⃣ Alapképlet

=HAV_ATLAG*SZAZALEK

2️⃣ Minimumvizsgálat (20 év felett)

=HA(SZOLG_EV>=20;MAX(SZAMOLT_NYUGDIJ;28500);SZAMOLT_NYUGDIJ)

IV. NYUGDÍJNÖVELÉS (0,5%)

Korhatár utáni napok: A2

=INT(A2/30)*0,005

Teljes növelés:

=ALAP_NYUGDIJ*(1+NOV_SZAZALEK)

V. NŐK 40 ELLENŐRZÉS

Jogosultsági idő vizsgálat

=HA(ES(SZOLG_IDO>=40;KERESO_IDO>=32);"JOGOSULT";"NEM")

5+ gyermek esetén:

=32-GYERMEK_SZAM+3

(7 év max csökkentés külön logikával)

VI. RÉSZNYUGDÍJ (15–20 év)

=HA(ES(SZOLG_EV>=15;SZOLG_EV<20);HAV_ATLAG*SZAZALEK;0)

VII. ÖZVEGYI NYUGDÍJ

1️⃣ Ideiglenes (60%)

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6

2️⃣ Tartós

Ha saját jogú is van:

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,3

Ha nincs:

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6

Automata:

=HA(SAJAT_JOGU="IGEN";ELHUNYT_NYUGDIJ*0,3;ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6)

VIII. ÁRVAELLÁTÁS

Egy szülő után

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,3

Mindkét szülő után

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6

IX. SZÜLŐI NYUGDÍJ

Egy jogosult

=ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6

Több jogosult megosztás

=(ELHUNYT_NYUGDIJ*0,6)/JOGOSULTAK_SZAMA

X. VISSZAMENŐLEGES KORLÁT (6 hónap)

Ha:

A2 = igénybejelentés dátuma
B2 = jogosultság kezdete

=MAX(B2;EDÁTUM(A2;-6))

XI. TÚLFIZETÉS KISZÁMÍTÁSA

=HAVI_OSSZEG*HÓNAPOK_SZÁMA

Kamat nélkül (Tny. főszabály).

XII. TELJES KOMPLEX ÖSSZKÉPLET (ÖREGSÉGI)

Ha minden egy cellában:

=MAX(((SZUM(VAL_NETTO_TARTOMANY)/SZOLG_NAPOK)*30,4167)*FKERES(SZOLG_EV;SzazalekTabla!A:B;2;IGAZ);28500)

(20 év felett alkalmazható)

XIII. ELLENŐRZŐ LOGIKAI MODULOK

1️⃣ 20 év megléte

=HA(SZOLG_EV>=20;"TELJES";"NEM TELJES")

2️⃣ 15 év megléte

=HA(SZOLG_EV>=15;"RÉSZ";"NEM")

XIV. GYAKORI SZAKMAI HIBÁK, AMIT EXCELBEN KEZELNI KELL

Szökőnapok
30,4167 szorzó elhagyása
Nettósítás kihagyása
Valorizáció kihagyása
Szolgálati napok rossz osztószáma
6 hónapos korlát figyelmen kívül hagyása
Özvegyi 30% / 60% felcserélése

XV. AJÁNLOTT EXCEL MUNKALAP-STRUKTÚRA

Adatok (éves bontás)
Nettósítás
Valorizáció
Szolgálati idő
Százaléktábla
Fő számítás
Hozzátartozói modul
Ellenőrző lap

Tartalomjegyzék

A szolgálati idő fogalma és kettős szerepe

Mit jelent a szolgálati idő, és hogyan befolyásolja egyrészt a jogosultságot, másrészt a nyugdíj összegét.
Forrás lényege: a szolgálati idő „kettős szerepe”, hogy egyrészt az ellátásra való jogosultság meghatározott tartamú szolgálati idő megszerzéséhez kötött, másrészt a mértékszabályon keresztül meghatározó eleme a nyugdíj összegének.

Szolgálati idő általános jogszabályi alapja (Tny. – főszabály)

A Tny. azon alapelvei, amelyek a kötelező társadalombiztosítási nyugdíjrendszer működését és a nyugdíjjogosultságot meghatározzák.
Forrás lényege: a törvény célja, hogy a biztosítottak és hozzátartozóik részére nyújtandó társadalombiztosítási nyugellátásokat egységes elvek alapján szabályozza, és a kötelező társadalombiztosítási nyugdíjrendszer működtetése az állam feladata.

Szolgálati idő 1997. december 31. utáni időszakra

A biztosítási kötelezettséggel járó jogviszonyok szolgálati időként való elismerése 1998. január 1-jétől, járulékfizetéshez kötve.
Forrás lényege: 1997. december 31-ét követően szolgálati időként a biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony időtartama vehető figyelembe, ha az előírt járulékot levonták vagy megfizették.

Szolgálati idő 1998. január 1. előtti időszakra

A korábbi jogviszonyok beszámítása a 1997. december 31-én hatályos jogszabályok alapján.
Forrás lényege: a biztosítással járó jogviszony 1998. január 1. napját megelőző időtartamát a 1997. december 31-én hatályos jogszabályok szerint kell szolgálati időként figyelembe venni.

Megállapodással szerzett szolgálati idő általános szabályai

A nyugdíjmegállapító szervvel köthető megállapodás fogalma, célja és általános feltétele, hogy a járulékfizetés ténylegesen megtörténjen.
Forrás lényege: szolgálati időként kell figyelembe venni azt az időszakot is, amelyre a biztosított megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett, és a fenti esetekben akkor ismerhető el, ha a járulékfizetés is megtörtént.

Megállapodás szolgálati idő és nyugdíjalapot képező jövedelem szerzésére

Megállapodás biztosítási jogviszony hiányában vagy annak szünetelése esetén, szolgálati idő és nyugdíjalapot képező jövedelem szerzésére.
Forrás lényege: a megállapodásban szolgálati idő és nyugdíjalapot képező jövedelem szerzése vállalható, ha nincs biztosítási jogviszony vagy az szünetel.

Megállapodás felsőoktatási tanulmányok idejére (1997.12.31. utáni idő)

Nappali rendszerű felsőoktatási tanulmányok 1997. december 31-ét követő időtartamának szolgálati időként való elismerése megállapodással.
Forrás lényege: megállapodás köthető a felsőoktatási intézményben nappali rendszerű oktatás keretében folytatott tanulmányok 1997. december 31-ét követő idejének szolgálati időként történő elismerése érdekében.

Megállapodás hiányzó szolgálati idő pótlására (20/15 évhez hiányzó max. 5 év)

Öregségi teljes nyugdíjhoz szükséges 20 év, illetve résznyugdíjhoz szükséges 15 év szolgálati idő hiányzó részének megállapodással történő megszerzése.
Forrás lényege: megállapodás köthető az öregségi teljes nyugdíjhoz szükséges 20 évhez, illetve az öregségi résznyugdíjhoz szükséges 15 évhez hiányzó legfeljebb öt év szolgálati idő szerzése céljából.

Megállapodás 1998. évre, GYES idejével egyező otthoni gondozási időre

Speciális megállapodási lehetőség az 1998. évre, a gyermekgondozási segély idejével megegyező otthoni gondozás időtartamára.
Forrás lényege: a megállapodás 1998. évre, a GYES idejével megegyező otthoni gondozás idejére is köthető.

Szolgálati idő járulékfizetés nélkül – külön jogszabályban meghatározott időszakok

Azok az időszakok, amelyek nyugdíjjárulék-fizetési kötelezettség nélkül is szolgálati időnek minősülnek (pl. egyes ellátások, speciális jogviszonyok), és amelyeket a Tny. vagy más jogszabály külön nevesít.
Forrás lényege: bizonyos időszakok, jogviszonyok nyugdíjjárulék-fizetési kötelezettség nélkül minősülnek szolgálati időnek, ezeket a Tny. vagy más jogszabály külön határozza meg.

A nyugdíjra jogosító szolgálati idő fő típusai – csoportosítás

A szolgálati idő típusainak rendszerezése:

biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony alapján szerzett idő,
nyugdíjjárulék-köteles pénzellátás időtartama,
megállapodás alapján teljesített járulékfizetés időtartama,
járulékfizetés nélküli, de jogszabály által elismert időszakok.

Forrás lényege: a nyugdíjra jogosító szolgálati idő típusai csoportosíthatók többek között a biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony, a nyugdíjjárulék-köteles pénzellátás, valamint a megállapodás alapján teljesített járulékfizetés szerint.

A szolgálati idő és a nyugdíj összegének kapcsolata (mértékszabály)

Hogyan épül be a szolgálati idő hossza a nyugdíj összegének meghatározásába (arányosítás, százalékos mérték).
Forrás lényege: a szolgálati idő a mértékszabályon keresztül meghatározó eleme a nyugdíj összegének, vagyis minél hosszabb a szolgálati idő, annál kedvezőbb a nyugdíj mértéke.

Eljáró szervek a szolgálati idő megállapításában

Mely szervek járnak el a nyugdíj-megállapítási és szolgálati idő-elismerési ügyekben (kormányhivatal, Nyugdíjfolyósító Igazgatóság, Kincstár, Központ).
Forrás lényege: a Kormány nyugdíjbiztosítási igazgatási szervként a fővárosi és vármegyei kormányhivatalt, a Magyar Államkincstár Nyugdíjfolyósító Igazgatóságát és a Kincstár központi szervét jelöli ki, az általános hatáskörű nyugdíj-megállapító szerv a kormányhivatal.

Felügyeleti és irányítási rendszer a nyugdíjbiztosítási igazgatásban

A Központ felügyeleti szerepe, valamint a nyugdíjpolitikáért felelős miniszter szakmai irányítási és ellenőrzési hatásköre.
Forrás lényege: az általános hatáskörű nyugdíj-megállapító szerv hatósági ügyeiben a Központ jár el felügyeleti szervként, míg a kormányhivatal nyugdíjbiztosítási feladatköreinek gyakorlásával összefüggésben a nyugdíjpolitikáért felelős miniszter gyakorolja a szakmai irányítási és ellenőrzési hatásköröket.

Biztosítási jogviszony, járulékfizetés és a Nyugdíjbiztosítási Alap finanszírozása

A Tbj. szerinti járulékfizetés, a nyugdíj fedezetének biztosítása, az állam helytállása hiányzó fedezet esetén.
Forrás lényege: a társadalombiztosítási nyugdíj fedezetére a Tbj. rendelkezései szerint járulékot kell fizetni, és az állam a társadalombiztosítási nyugellátások kifizetését akkor is biztosítja, ha a Nyugdíjbiztosítási Alap kiadásai meghaladják a bevételeket.

Tartalomjegyzék

Mi számít szolgálati időnek, és mi nem?

1. Mi számít szolgálati időnek?

A szolgálati idő minden olyan időszak, amelyet a Tny. és a kapcsolódó jogszabályok kifejezetten szolgálati időként ismernek el. A főszabály szerint szolgálati idő az, amely alatt a biztosított nyugdíjjárulék fizetésére kötelezett volt, vagy megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett.

Forrás – Tny. 4. § h) pont (átfogalmazva):
„Szolgálati idő az az időszak, amely alatt a biztosított nyugdíjjárulék fizetésére kötelezett volt, illetve megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett.”

1.1. Biztosítással járó jogviszonyok (1998.01.01. után)

Szolgálati idő minden olyan időszak, amikor a biztosított biztosítási kötelezettséggel járó jogviszonyban állt, és a járulékot levonták vagy megfizették.

Forrás – Tny. 37. § (1) (átfogalmazva):
A biztosítással járó jogviszony 1997. december 31. utáni időtartama szolgálati idő, ha az előírt nyugdíjjárulékot levonták vagy megfizették.

1.2. Biztosítással járó jogviszonyok (1998.01.01. előtt)

Az 1998 előtti időszakot a korabeli jogszabályok szerint kell elismerni. Ide tartozik például a munkaviszony, közalkalmazotti jogviszony, vállalkozói jogviszony, mezőgazdasági szövetkezeti tagság stb.

Forrás – Tny. 37. § (4) (átfogalmazva):
Az 1998. január 1. előtti biztosítási időtartamot az 1997. december 31-én hatályos jogszabályok alapján kell szolgálati időként figyelembe venni.

1.3. Megállapodással szerzett szolgálati idő

biztosítási jogviszony hiányában szolgálati idő vásárlása,
felsőoktatási tanulmányok 1997.12.31. utáni időszaka,
20/15 évhez hiányzó max. 5 év pótlása,
1998. évre GYES‑szel egyező otthoni gondozás.

Forrás – SzolgalatiIdo2024 (1. fejezet):
„Szolgálati időként kell figyelembe venni azt az időszakot is, amelyre a biztosított megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett.”

1.4. Járulékfizetés nélküli, de törvény által elismert időszakok

Ezeket a jogszabály külön nevesíti. Ilyen például:

katonai szolgálat,
polgári szolgálat,
táppénz, TGYÁS, CSED, GYED,
álláskeresési támogatás (ha járulékot fizettek),
kórházi ápolás bizonyos feltételekkel,
javító‑nevelő munka,
felsőfokú tanulmányok 1998 előtt (öregségi nyugdíj esetén).

Forrás – Tny. 38. § (1) (átfogalmazva):
A törvény felsorolja azokat az ellátásokat és jogviszonyokat, amelyek időtartama szolgálati időnek minősül (pl. táppénz, CSED, GYED, katonai szolgálat).

2. Mi nem számít szolgálati időnek?

2.1. Fizetés nélküli szabadság (általános szabály)

Nem szolgálati idő a fizetés nélküli szabadság tartama, ha arra az időre nem történt járulékfizetés.

Forrás – Tny. 42. § (1) (átfogalmazva):
A fizetés nélküli szabadság időtartama nem vehető figyelembe, ha arra az időre nyugdíjjárulék‑alapot képező kereset nem volt.

2.2. Letartóztatás, szabadságvesztés

Nem szolgálati idő, kivéve ha az érintettet utóbb jogerősen felmentették.

Forrás – Tny. 42. § (2) (átfogalmazva):
A letartóztatás és szabadságvesztés ideje nem számít szolgálati időnek, kivéve jogerős felmentés esetén.

2.3. Saját jogú nyugdíj melletti munkavégzés

A nyugdíj melletti keresőtevékenység időtartama nem növeli a szolgálati időt.

Forrás – Tny. 42. § (3) (átfogalmazva):
A saját jogú nyugellátás mellett folytatott keresőtevékenység időtartama nem vehető figyelembe szolgálati időként.

2.4. Vállalkozói és társas vállalkozói tartozással érintett időszakok

Ha az egyéni vagy társas vállalkozónak járuléktartozása van, az érintett időszak nem számít szolgálati időnek.

Forrás – Tny. 38. § (2) (átfogalmazva):
Nem vehető figyelembe az az időszak, amelyre az egyéni vagy társas vállalkozónak nyugdíjjárulék‑tartozása van.

2.5. Külföldi tartózkodás járulékfizetés nélkül

Ha a külföldi tartózkodás idejére nem fizettek járulékot, az időszak nem számít.

Forrás – SzolgalatiIdo2024 (2.4. fejezet):
„Ha a külföldön eltöltött időszakra a jegyzet rovatban 'járulékot nem fizetett' jelzés szerepel, az időszakot figyelmen kívül kell hagyni.”

3. Összefoglaló táblázat

Számít szolgálati időnek | Nem számít szolgálati időnek
Biztosítási jogviszony járulékfizetéssel | Fizetés nélküli szabadság járulékfizetés nélkül
Megállapodással szerzett idő | Letartóztatás, szabadságvesztés (felmentés nélkül)
Táppénz, CSED, GYED, GYES (ha járulékfizetés történt) | Nyugdíj melletti munkavégzés
Katonai/polgári szolgálat | Vállalkozói tartozással érintett időszak
Felsőfokú tanulmányok (1998 előtt) | Külföldi tartózkodás járulékfizetés nélkül

Tartalomjegyzék

Mi számít jogosultsági időnek és mi nem?

A jogosultsági idő olyan időszak, amelyet a jogszabály egy adott ellátás (pl. nők 40 év jogosultsági idővel igénybe vehető kedvezményes nyugdíja) szempontjából figyelembe vesz. A jogosultsági idő szűkebb kör, mint a szolgálati idő.

Forrás – SzolgalatiIdo2024 (1. fejezet):
„Az ellátásra való jogosultság meghatározott tartamú szolgálati idő megszerzéséhez kötött.” (Ez a jogosultsági idő fogalmi alapja.)

Jogosultsági időnek számít | Nem számít jogosultsági időnek
Biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony
(munkaviszony, közalkalmazotti jogviszony, vállalkozói jogviszony stb.)
Forrás – Tny. 37. §: a biztosítással járó jogviszony időtartama szolgálati idő, amely egyes ellátásoknál jogosultsági időnek is minősül. | Fizetés nélküli szabadság (kivéve gyermek gondozása miatt)
Forrás – Tny. 42. §: járulékfizetés hiányában nem vehető figyelembe.
Gyermekneveléssel kapcsolatos ellátások:
GYES, GYED, CSED, TGYÁS
Forrás – Tny. 38. §: a gyermekgondozási ellátások időtartama szolgálati időnek minősül, és a nők kedvezményes nyugdíjánál jogosultsági idő is. | Álláskeresési járadék (nők 40 esetén nem jogosultsági idő)
Forrás – Tny. 38. §: bár szolgálati idő, a jogosultsági időbe nem számít.
Katonai szolgálat (sorkatonai, polgári szolgálat)
Forrás – Tny. 38. §: a katonai szolgálat szolgálati idő, és a nők 40 jogosultsági idejébe is beleszámít. | Letartóztatás, szabadságvesztés (felmentés nélkül)
Forrás – Tny. 42. §: nem minősül szolgálati időnek, így jogosultsági időnek sem.
Megállapodással szerzett idő (ha a járulékot megfizették)
Forrás – SzolgalatiIdo2024: „Szolgálati időként kell figyelembe venni azt az időszakot is, amelyre a biztosított megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett.” | Vállalkozói tartozással érintett időszak
Forrás – Tny. 38. § (2): járuléktartozás esetén az időszak nem vehető figyelembe.
Felsőfokú tanulmányok 1998 előtt (öregségi nyugdíjhoz jogosultsági idő)
Forrás – Tny. 38. §: a tanulmányi idő meghatározott feltételekkel szolgálati időnek minősül. | Felsőfokú tanulmányok 1998 után (csak megállapodással számít)
Forrás – SzolgalatiIdo2024: 1997.12.31. utáni tanulmányi idő csak megállapodással ismerhető el.
Betegszabadság és táppénz
Forrás – Tny. 38. §: a pénzbeli egészségbiztosítási ellátások szolgálati időnek minősülnek. | Nyugdíj melletti munkavégzés
Forrás – Tny. 42. § (3): nem növeli a szolgálati időt, így jogosultsági időt sem képez.

Összegzés

A jogosultsági idő mindig szűkebb kör, mint a szolgálati idő. A legfontosabb különbség: a jogosultsági idő elsősorban azokra az időszakokra épül, amikor a biztosított ténylegesen dolgozott vagy gyermeket nevelt.

Tartalomjegyzék

Szolgálati idő és jogosultsági idő – összefüggések és különbségek

A szolgálati idő és a jogosultsági idő két külön fogalom, amelyek részben átfednek, de nem azonosak. A szolgálati idő minden nyugdíj esetén releváns, míg a jogosultsági idő csak bizonyos ellátásoknál (pl. nők 40) bír jelentőséggel.

Forrás – SzolgalatiIdo2024 (1. fejezet):
„A szolgálati időnek kettős szerepe van: az ellátásra való jogosultság meghatározott tartamú szolgálati idő megszerzéséhez kötött, a mértékszabályon keresztül pedig meghatározó eleme a nyugdíj összegének.”

Szempont | Szolgálati idő | Jogosultsági idő
Fogalom | Minden olyan időszak, amelyet a Tny. szolgálati időként ismer el, jellemzően járulékfizetéshez kötve.
Forrás – Tny. 37. §: a biztosítással járó jogviszony időtartama szolgálati idő. | Olyan időszak, amelyet egy adott ellátás (pl. nők 40) jogosultsági feltételeként a jogszabály külön meghatároz.
Forrás – SzolgalatiIdo2024: a jogosultság meghatározott tartamú szolgálati időhöz kötött.
Funkció | Meghatározza a nyugdíj összegét és a jogosultságot is.
Forrás – SzolgalatiIdo2024: „kettős szerepe van”. | Csak a jogosultságot határozza meg (pl. nők 40 esetén 40 év).
Járulékfizetés szerepe | Általános feltétel: járulékfizetés szükséges.
Forrás – Tny. 37. §: járulék levonása vagy megfizetése szükséges. | Nem minden jogosultsági idő járulékfizetéshez kötött (pl. GYES, GYED).
Forrás – Tny. 38. §: gyermeknevelési ellátások időtartama jogosultsági idő.
Gyermeknevelési idő beszámítása | Szolgálati idő lehet, ha a jogszabály elismeri (pl. GYED, CSED). | A nők 40 esetén teljes körűen jogosultsági idő.
Forrás – Tny. 38. §: gyermeknevelési ellátások időtartama jogosultsági idő.
Álláskeresési ellátás | Szolgálati időnek számít, ha járulékfizetés történt. | Nők 40 esetén nem jogosultsági idő.
Tanulmányi idő | 1998 előtt szolgálati idő lehet.
Forrás – Tny. 38. §. | Jogosultsági idő csak akkor, ha a jogszabály külön elismeri (pl. nők 40 esetén nem számít).
Külföldi tartózkodás | Csak akkor szolgálati idő, ha járulékot fizettek.
Forrás – SzolgalatiIdo2024: „járulékot nem fizetett” jelzés esetén nem számít. | Jogosultsági időnek nem minősül, ha nincs biztosítás vagy ellátás.
Megállapodással szerzett idő | Szolgálati időnek számít, ha a járulékot megfizették.
Forrás – SzolgalatiIdo2024: „megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett”. | Jogosultsági időnek csak bizonyos ellátásoknál számít (pl. nők 40 esetén nem).
Vállalkozói tartozás | A tartozással érintett időszak nem szolgálati idő.
Forrás – Tny. 38. § (2). | Jogosultsági időnek sem számít.
Nyugdíj melletti munkavégzés | Nem növeli a szolgálati időt.
Forrás – Tny. 42. § (3). | Jogosultsági időnek sem számít.

Összegzés

A szolgálati idő szélesebb kategória, amely minden nyugdíj megállapításának alapja. A jogosultsági idő ezzel szemben egy szűkebb kör, amelyet a jogszabály csak bizonyos ellátásokhoz vesz figyelembe (pl. nők 40). A két fogalom részben átfed, de nem azonos.

Tartalomjegyzék

Ellátástípusok szerinti szolgálati idő, jogosultsági idő és kizáró okok

A táblázat az egyes nyugdíj- és ellátástípusokhoz kapcsolódóan mutatja be, hogy mely időszakok számítanak szolgálati időnek, melyek jogosultsági időnek, és melyek kizáró okok. A források a SzolgalatiIdo2024 dokumentum és a Tny. (1997. évi LXXXI. törvény).

Ellátástípus | Beszámítható szolgálati idő | Beszámítható jogosultsági idő | Kizáró okok
Öregségi teljes nyugdíj | - Minden biztosítási jogviszony járulékfizetéssel
- Megállapodással szerzett idő
- Táppénz, CSED, GYED, GYES
- Katonai szolgálat
Forrás – Tny. 37–38. §: a biztosítással járó jogviszony és egyes ellátások időtartama szolgálati idő. | - A teljes nyugdíjhoz szükséges 20 év szolgálati idő
Forrás – SzolgalatiIdo2024: „az ellátásra való jogosultság meghatározott tartamú szolgálati idő megszerzéséhez kötött”. | - Fizetés nélküli szabadság járulékfizetés nélkül
- Vállalkozói tartozással érintett időszak
- Letartóztatás, szabadságvesztés (felmentés nélkül)
Forrás – Tny. 42. §.
Öregségi résznyugdíj | - Minden elismert szolgálati idő, mint a teljes nyugdíjnál
Forrás – Tny. 37–38. §. | - Minimum 15 év szolgálati idő
Forrás – SzolgalatiIdo2024: jogosultsági feltétel. | - Járulékfizetés nélküli időszakok
- Külföldi tartózkodás járulékfizetés nélkül

Nők 40 év jogosultsági idővel | - Minden szolgálati idő, amely biztosítással járt
- Gyermeknevelési ellátások (CSED, GYED, GYES)
- Katonai szolgálat
Forrás – Tny. 38. §. | - Kizárólag keresőtevékenységgel szerzett idő
- Gyermeknevelési ellátások teljes időtartama
Forrás – SzolgalatiIdo2024: a gyermeknevelési ellátások jogosultsági időnek minősülnek. | - Álláskeresési járadék
- Tanulmányi idő (1998 előtt sem)
- Megállapodással szerzett idő
Forrás – Tny. 18. § (Nők 40 speciális szabályai).
Korhatár előtti ellátás | - Biztosítási jogviszony járulékfizetéssel
- Egyes pénzbeli ellátások (táppénz, CSED)
Forrás – Tny. 37–38. §. | - Meghatározott szakmai idő (pl. fegyveres szervek)
- Bizonyos munkakörökben eltöltött idő
Forrás – külön ágazati jogszabályok. | - Megállapodással szerzett idő
- Gyermeknevelési ellátások (általában)

Rehabilitációs ellátás | - Biztosítási jogviszony járulékfizetéssel
- Táppénz
Forrás – Tny. 38. §. | - A kérelem benyújtását megelőző 5 évben 1095 nap biztosítás
Forrás – rehabilitációs ellátásra vonatkozó szabályok. | - Járulékfizetés nélküli időszakok
- Külföldi tartózkodás biztosítás nélkül

Rokkantsági ellátás | - Biztosítási jogviszony
- Egészségbiztosítási pénzbeli ellátások
Forrás – Tny. 38. §. | - Életkorhoz kötött minimális biztosítási idő
Forrás – rokkantsági ellátás szabályai. | - Tartós járulékfizetés nélküli időszak
- Vállalkozói tartozás

Hozzátartozói nyugdíjak (özvegyi, árva) | - Az elhunyt biztosítási jogviszonyai
- Megállapodással szerzett idő (ha megfizették)
Forrás – Tny. 37–38. §. | - Az elhunyt szolgálati ideje alapján
Forrás – hozzátartozói ellátások szabályai. | - Tartozással érintett időszakok
- Bizonyítatlan időszakok

Összegzés

A szolgálati idő általános kategória, amely minden ellátásnál releváns. A jogosultsági idő ezzel szemben ellátástípusonként eltérő, és szűkebb körű. A kizáró okok jellemzően a járulékfizetés hiányához, tartozáshoz vagy bizonyítatlansághoz kapcsolódnak.

Tartalomjegyzék

Szolgálati időként elismerhető jogviszonyok teljes listája

Biztosítással járó munkaviszonyok (munkaviszony, közszolgálati, közalkalmazotti, kormánytisztviselői, szolgálati jogviszony)
Egyéni és társas vállalkozói jogviszony, mezőgazdasági őstermelői biztosítási jogviszony
Választott tisztségviselő biztosítási jogviszonya
Fegyveres erők és fegyveres testületek hivatásos, továbbszolgáló állományának szolgálati ideje
Honvédségnél fennálló katonai szolgálat, illetve honvédségi polgári/köz/ honvédelmi alkalmazotti jogviszony
Leventeként eltöltött idő (a külön szabályok szerint)
Hadifogságban töltött idő (a külön szabályok szerint)
Személyes szabadságában korlátozott személyek meghatározott időszakai
Mezőgazdasági szövetkezet pártoló tagjának meghatározott ideje
Átirányított tag szakemberek meghatározott ideje
Biztosítással járó külföldi munkavégzés (tartós külföldi szolgálat, egyénileg külföldön munkát vállaló járulékfizetéssel)
Nemzetközi szervhez munkatársként kiküldöttek ideje
Csehszlovákiában, Jugoszláviában és Romániában szerzett, elismert biztosítási idők (1998 előtt külön szabály szerint)
A Német Demokratikus Köztársaságban eltöltött, egyezmény szerinti szakmai gyakorlat (NDK-s munkaviszony)
Szakmunkástanuló-viszony alapján biztosításban töltött idő 1961. október 17-től
Ösztöndíjas szakmunkástanuló viszony 1995. április 1. és 1995. december 31. között (ha ösztöndíj/munkabér járt)
Tanulószerződés alapján szakképző iskolai tanulóként biztosításban töltött idő 1996. január 1-jétől
Szakképzési munkaszerződésen alapuló szakképzési jogviszony 2020. szeptember 1-jétől (munkaviszonynak minősül)
Szakmunkástanulók kötelező nyári gyakorlata (a meghatározott időkeretek között)
Beszámoltató rendszerű oktatásban részt vevő szakmunkástanuló jogviszonyának ideje
Egészségügyi szakiskolában, szaktanfolyamokon folytatott tanulmányok ideje 1951. november 1. és 1975. március 1. között
Mezőgazdasági szakiskolák és szaktanfolyamok tanulóinak ideje 1949. november 1. és 1961. március 31. között
Felsőfokú oktatási intézményben nappali tagozaton folytatott tanulmányok (a Tny. 41. § szerinti feltételekkel)
Külföldi felsőfokú nappali tanulmányok ideje (honosított vagy elismert oklevél, illetve beszámított résztanulmányok esetén)
Magyar ösztöndíjasként vagy államközi egyezmény alapján 1998 előtt folytatott külföldi nappali felsőfokú tanulmányok ideje
Felsőfokúvá minősített zeneművészeti szakközépiskolai tanárképző tagozat hároméves szaktanárképzése (1954–1966)
Politikai Főiskolán folytatott tanulmányok ideje (járulékfizetéssel munkaviszonyként, illetve tanulmányi időként a szabályok szerint)
Doktori (PhD) képzés nappali tagozaton folytatott ideje, mint felsőfokú nappali tanulmány
Külföldön folytatott doktori képzés ideje honosított tudományos fokozat esetén
Ösztöndíjas aspiránsként biztosításban töltött idő 1965. október 3. és 1985. augusztus 31. között
Ösztöndíjas doktorjelöltként biztosításban töltött idő 1965. október 3. és 1984. augusztus 31. között
Doktori ösztöndíjas munkaviszonya (TMB-vel létesített munkaviszony alapján)
Anyasággal kapcsolatos ellátások és időszakok a külön szabályok szerint (pl. szülési szabadság, anyasági segély meghatározott esetei)
Gyermekgondozási segély (GYES) meghatározott időszakai, ha a jogszabály szolgálati időnek minősíti
Gyermekgondozási díj (GYED) folyósításának ideje, ha járulékfizetéssel jár
Gyermeknevelési támogatás (GYET) folyósításának időtartama 1993. február 1-jétől, illetve 1999. január 1-jétől a régi Cst. szerint
Örökbefogadói díj folyósításának időtartama 2020. január 1-jétől
Ápolási díj folyósításának időtartama 1990. március 1-jétől (a meghatározott szabályok szerint)
Gyermekek otthongondozási díja (GYOD) folyósításának időtartama
Tartósan beteg vagy súlyosan fogyatékos gyermek gondozása miatti, szolgálati időnek minősülő fizetés nélküli szabadság meghatározott esetei
Rehabilitációs ellátás folyósításának azon időtartama, amelyre nyugdíjjárulékot fizettek (2012. január 1-jétől)
Rehabilitációs járadék folyósításának időtartama 2008. január 1-jétől (járulékfizetéssel)
Munka-rehabilitációs díj, illetve fejlesztési foglalkoztatási díj folyósításának időtartama 2006. január 1-jétől (járulékfizetéssel)
Rendvédelmi, honvédelmi, NAV-személyi állomány egészségkárosodási kereset-kiegészítésének és járadékának folyósítási ideje 2017. január 1-jétől
Álláskeresési támogatások (munkanélküli/álláskeresési járadék, álláskeresési segély, nyugdíj előtti ellátások) folyósítási ideje 1991. március 1-jétől
Munkanélküli segély folyósításának időtartama 1989. január 1-jétől
Átmeneti munkanélküli járadék folyósításának időtartama
Átképzési támogatás folyósításának időtartama
Elhelyezkedési támogatás meghatározott időtartama (felszámolás, csoportos létszámleépítés esetén)
Álláskeresést ösztönző juttatás meghatározott időtartama 2003. július 1. és 2005. október 31. között
Gyógykezelési járadék meghatározott időtartama
Ideiglenes rokkantsági nyugdíj, időleges rokkantsági járadék meghatározott időtartama
Kórházi ápolás címén beszámítható időszakok a külön szabályok szerint
Végkielégítés alapján meghosszabbodott biztosítási idő 1997. december 31. után, de 2000. január 1. előtt kifizetett összegek esetén
Javító-nevelő munkán töltött idő meghatározott esetei
Külföldi katonai szolgálati idő, ha a külön szabályok szerint elismerhető

A szolgálati időként NEM elismerhető időszakok listája

Olyan időszak, amikor nem állt fenn biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony (nincs munkaviszony, vállalkozás, megbízás stb.).
Fizetés nélküli szabadság időtartama, ha arra az adott jogszabályok szerint nem jár szolgálati idő (pl. nem tartósan beteg/súlyosan fogyatékos gyermek gondozása, és nincs külön megállapodásos járulékfizetés).
Olyan pénzbeli ellátások folyósítási ideje, amelyek után nem kellett nyugdíjjárulékot fizetni, és a törvény kifejezetten nem minősíti az időt szolgálati időnek (pl. különbözeti kiegészítés GYED/örökbefogadói díj helyett).
Álláskeresési támogatás, munkanélküli ellátás azon időszakai, amelyekre nem fizettek nyugdíjjárulékot, és nem minősülnek biztosítási jogviszonynak.
Tanulmányi idő általános és középiskolában (gimnázium, szakközépiskola, szakiskola), ha arra nincs külön, kifejezett szolgálati idő-elismerő szabály (pl. tanulószerződés, speciális egészségügyi/mezőgazdasági megállapodás hiányában).
Olyan szakmunkásképző vagy szakiskolai tanfolyam, amely önköltséges volt, és nem járt vele szakmunkástanuló-viszony vagy tanulószerződés.
Levelező, esti, távoktatásos tanulmányok időtartama, ha az alatt nem állt fenn biztosítási jogviszony, és a törvény nem ismeri el tanulmányi időként.
Külföldi munkavégzés időtartama, ha arra sem belföldön, sem külföldön nem fizettek a magyar szabályok szerint figyelembe vehető nyugdíjjárulékot, és nincs megállapodásos járulékfizetés.
Külföldi tanulmányok ideje, ha az oklevél/ bizonyítvány nincs Magyarországon elismerve vagy beszámítva, és nem igazolt magyar ösztöndíjas státusz (régi szabályok szerint).
Levelező aspirantúra időtartama, mivel ösztöndíjban nem részesült, és nem minősült biztosítási jogviszonynak.
Olyan időszak, amikor csak egészségügyi szolgáltatásra volt jogosult az érintett (pl. egészségügyi szolgáltatási járulék fizetése mellett), de nem volt biztosított a Tbj. szerint.
Olyan időszak, amelyre a nyugdíjjárulék-fizetés ténye nem igazolható, és nincs olyan külön szabály, amely járulékfizetés nélkül is szolgálati időnek minősítené.
Olyan időszak, amelyet kizárólag egyszeri szociális, segély jellegű ellátás (nem járadék, nem biztosítási alapú) fedezett, és amelyet a Tny/TnyR kifejezetten nem sorol a szolgálati idők közé.
Az 1999. december 31-e után kifizetett végkielégítés alapján „meghosszabbodó” idő, mivel ez már nem keletkeztet biztosítási jogviszonyt.
Olyan párhuzamos időszak, amelyre már másik, szolgálati időként elismert jogviszonyt vettek figyelembe, és a jogszabály nem engedi a kettős beszámítást.

A nők kedvezményes nyugdíjához (Nők 40) jogosultsági időként elismerhető időszakok listája

Keresőtevékenységgel járó biztosítási jogviszony teljes időtartama (munkaviszony, közalkalmazotti, közszolgálati, szolgálati jogviszony stb.).
Vállalkozói jogviszony (egyéni és társas vállalkozó), ha a nyugdíjjárulékot megfizették.
Segítő családtag biztosítási jogviszonya (1992. december 31-ig, járulékfizetés mellett).
Szociális szövetkezeti tag munkavégzése, ha biztosítással járó jogviszonyban történt (nem tagi munkavégzés!).
Főállású kisadózóként (KATA) szerzett idő, a jogszabály szerinti arányosítással.
Mezőgazdasági őstermelő biztosítási jogviszonya, ha nyugdíjjárulékot fizetett.
Egyszerűsített foglalkoztatás (EFO) – csak a nyugdíjjogosultsághoz, nem a szolgálati időhöz, de Nők 40‑hez jogosultsági időnek minősül.
Gyermekgondozási segély (GYES) – 1998. január 1. előtt szerzett idő.
Gyermekgondozási díj (GYED) – minden időszak, ha a nyugdíjjárulékot levonták.
Gyermeknevelési támogatás (GYET) teljes időtartama.
Örökbefogadói díj folyósításának időtartama (2020. január 1. után).
Ápolási díj (1990. március 1. után), ha a nyugdíjjárulékot megfizették.
Gyermekek otthongondozási díja (GYOD) időtartama.
12 év alatti tartósan beteg vagy súlyosan fogyatékos gyermek gondozása miatti fizetés nélküli szabadság (ha 1998 előtt volt és a jogszabály szerint jogosító időnek minősül).
Rehabilitációs ellátás időtartama, ha nyugdíjjárulékot vontak (2012. január 1. után).
Munka-rehabilitációs díj / fejlesztési foglalkoztatási díj időtartama (járulékfizetéssel).
Rendvédelmi és honvédelmi egészségkárosodási kereset-kiegészítés és járadék időtartama (2017. január 1. után).
Munkanélküli ellátások közül:

Álláskeresési járadék – Nők 40‑hez nem jogosító idő.
DE: egyszerűsített foglalkoztatás vagy rövid (max. 120 nap) biztosítási jogviszony időtartama jogosító időnek számít.

Szakmunkástanuló jogviszony (1961. október 17. – 1995. március 31.), ha biztosítotti jogviszony volt.
Tanulószerződés alapján szakképző iskolai tanulói jogviszony (1996. január 1. után), ha biztosítotti jogviszonyt keletkeztetett.
Szakképzési munkaszerződés (2020. szeptember 1. után) – munkaviszonynak minősül.
Egészségügyi szakiskolák tanulmányi ideje (1951. november 1. – 1975. március 1.).
Mezőgazdasági szakiskolák tanulmányi ideje (1949. november 1. – 1961. március 31.).
Felsőfokú nappali tagozatos tanulmányok – NEM szolgálati idő, de Nők 40‑hez NEM számít be (kivétel nincs).
Ösztöndíjas aspiráns és ösztöndíjas doktorjelölt időszaka (1965. október 3. – 1985. augusztus 31., illetve 1984. augusztus 31.), mivel munkaviszonynak minősült.
Katonai szolgálat (sorkatonai szolgálat) – teljes időtartama.
Polgári szolgálat időtartama.
Külföldi munkavégzés, ha magyar biztosítási jogviszony fennállt és járulékot fizettek.
NDK szakmai gyakorlat (1967. november 15. után) – teljes időtartama.

Külön listák egyes speciális csoportokra

egyéni vállalkozók

A szolgálati idő csak arra az időszakra ismerhető el, amely alatt az egyéni vállalkozó a jogszabályban előírt típusú és mértékű járulékot megfizette.
Nem elegendő a vállalkozói jogviszony fennállása: a járulékbevallás és a járulékfizetés is szükséges.
Az a vállalkozói időszak, amelyre járulékfizetés nem történt, vagy járuléktartozás áll fenn, nem ismerhető el szolgálati időként.
1988. december 31‑ig járulékfizetés nélkül is szolgálati időnek minősül:

a szülés hónapjának első napjától a szülést követő 4. hónap végéig tartó időszak, ha az előző hónapban volt járulékfizetés vagy szolgálati idő,
a halál hónapjának első napjától a halál napjáig tartó időszak.

Járulékfizetés nélkül is szolgálati időnek számítanak a táppénzes napok, ha a vállalkozó biztosított volt.
1998. december 31‑ig a szolgálati időt a NAV előd-szervei által vezetett járulék-folyószámla alapján kell megállapítani.
1999. évtől a szolgálati idő alapja:

az adóhatóság bevallási adatai,
az egyéni vállalkozó által benyújtott nyilvántartó lapok,
2010. január 1‑től a NAV adatszolgáltatása.

Járuléktartozás esetén a NAV igazolása az irányadó a tartozás fennállásáról, elévüléséről vagy törléséről.
Ha a tartozás 2010. január 1. előtt évült el vagy került törlésre, és volt bevallás, akkor az időszak szolgálati időként elismerhető.
Ha a tartozás 2009. december 31. után évült el vagy került törlésre, az időszak nem ismerhető el szolgálati időként.
Ha nem történt bevallás, a szolgálati idő nem ismerhető el, függetlenül a tartozás elévülésétől vagy törlésétől.
Ha a NAV nem tudja megállapítani, hogy a tartozás mely időszakra vonatkozik, a vállalkozó nyilatkozata az irányadó.
Ha a tartozás időszaka nem állapítható meg, a biztosítási időből annyi nap nem vehető figyelembe, ahány napnyi járulékot a tartozás összege fedezne.
A szolgálati idő utólag csak akkor ismerhető el, ha a tartozást teljes egészében megfizették.
2020. március–június között a járulékkönnyítéssel érintett hónapok szolgálati időnek minősülnek akkor is, ha nem történt nyugdíjjárulék-fizetés.
A járulékkönnyítés időszakában (2020. március–június) csak a 4% természetbeni egészségbiztosítási járulékot kellett fizetni, de a szolgálati időt teljes hónapra el kell ismerni.
A járulékkönnyítés nem mentesítette a vállalkozót a bevallási kötelezettség alól; a bevallás hiánya továbbra is kizárja a szolgálati idő elismerését.
Ha a vállalkozó nem tudja igazolni, hogy a járulékkönnyítést jogszerűen vette igénybe, nyilatkoztatni kell, és dokumentumokat kell csatolnia.
A szolgálati idő elismeréséhez minden esetben vizsgálni kell, hogy a vállalkozó főfoglalkozású vagy mellékfoglalkozású volt‑e, mert ez befolyásolja a járulékalapot.
A szolgálati idő elismerése során a NAV által közölt adatok felülvizsgálatára a nyugdíjbiztosítási szervnek nincs hatásköre.

társas vállalkozók

A társas vállalkozó szolgálati ideje csak akkor ismerhető el, ha a társas vállalkozásnak nincs nyugdíjjárulék- vagy társadalombiztosítási járuléktartozása az adott időszakra.
Ha a társas vállalkozásnak tartozása van, a szolgálati idő csak akkor számítható be, ha a tartozást teljes egészében megfizették.
A tartozás fennállása esetén a szolgálati idő vizsgálata megegyezik az egyéni vállalkozókra irányadó eljárással (NAV igazolás, elévülés, behajthatatlanság, bevallás megléte).
Ha a tartozást 2009. december 31. után törölték vagy évült el, az érintett időszak nem ismerhető el szolgálati időként, még akkor sem, ha bevallás történt.
Ha a tartozást 2010. január 1. előtt törölték vagy évült el, és bevallás is történt, az időszak szolgálati időként elismerhető.
Ha a társas vállalkozás bevallást nem teljesített, az adott időszak nem számítható be szolgálati időként.
Ha a NAV nem tudja megállapítani, hogy a tartozás mely időszakra vonatkozik, a biztosítási időből annyi nap nem vehető figyelembe, ahány napnyi járuléktartozás a minimálbér harmincad része alapján kiszámítható.
A szolgálati idő csak a tartozás teljes megfizetése után ismerhető el, a befizetés hónapjának első napjától.
A társas vállalkozó kiegészítő tevékenységet folytatónak nem minősülő tagja esetén a biztosítási jogviszony fennállása önmagában szolgálati időt eredményez, ha nincs járuléktartozás.
A 2020. március–június közötti járulékfizetési könnyítés időszaka (csak 4% EÜ járulék) szolgálati időnek minősül, akkor is, ha nem történt nyugdíjjárulék‑fizetés.
A járulékkönnyítés időszakában (2020. március–június) a NAV nem tart nyugdíjjárulék‑tartozást nyilván, ezért az időszak automatikusan elismerhető.
Ha nem bizonyítható egyértelműen, hogy a vállalkozó a járulékkönnyítést jogszerűen alkalmazta, nyilatkoztatni kell, és dokumentumokat kell kérni.
A társas vállalkozó tagi jogviszonyában szerzett jövedelmeket az átlagkereset számításánál csak akkor lehet figyelembe venni, ha a bevallás megtörtént.
Ha a társas vállalkozás járuléktartozását méltányosságból engedték el vagy mérsékelték, az érintett időszak nem ismerhető el szolgálati időként.
Példa: ha a tartozást 2009. december 31. után törölték behajthatatlanság miatt, az időszak nem számítható be, még akkor sem, ha a tag biztosított volt.

őstermelők

2011. december 31-ig az őstermelő akkor szerzett szolgálati időt, ha a biztosítási kötelezettség fennállt, és a járulékfizetés megtörtént.
2012. január 1-jétől szolgálati idő csak akkor ismerhető el, ha az őstermelő nyugdíjjárulékot fizetett (Tny. 37. § (2)).
Ha az őstermelőnek nincs járulékalapot képező jövedelme 2012. január 1-je után, akkor sem a jogosultsághoz, sem a nyugdíj összegéhez szolgálati idő nem ismerhető el.
A járulékfizetés alapja 2020. június 30-ig a régi Tbj. 30/A. § szerint, 2020. július 1-jétől a Tbj. 41. § szerint került meghatározásra.
2020. július 1-jétől az őstermelő főszabály szerint a minimálbér 92%-a után fizeti a társadalombiztosítási járulékot.
Ha az őstermelő előző évi bevétele nem haladja meg a kistermelői értékhatárt, akkor a bevétel 15%-a után fizeti a 18,5% társadalombiztosítási járulékot.
Az őstermelő választhat magasabb járulékalapot, amely növeli a szolgálati idő arányosításánál figyelembe vehető jövedelmet.
Az őstermelő szolgálati idejének elismerése során főszabályként a NAV által szolgáltatott adatokat kell figyelembe venni.
Ha a NAV adatszolgáltatásában kétség merül fel, ellenőrzési eljárás kezdeményezhető.
Járuléktartozás esetén a biztosítási idő nem ismerhető el szolgálati időként (Tny. 38. § (2) d)).
A járuléktartozás vizsgálata az egyéni és társas vállalkozókra vonatkozó eljárás szerint történik.
Ha a járuléktartozás elévült vagy törölt, a szolgálati idő elismerése a törlés időpontjától függően történik (2010 előtti / 2010 utáni szabályok).
2020-ban a veszélyhelyzeti szabályok szerint az értékesítési betétlap akkor is érvényes volt egész évre, ha később került érvényesítésre.
A 2020-as veszélyhelyzeti ideiglenes igazolvány 2020. december 31-ig igazolta az őstermelői tevékenységet.
A különbözeti kiegészítésként folyósított GYED vagy örökbefogadói díj időtartama nem minősül szolgálati időnek, ha az őstermelő ilyen ellátásban részesült.
Arányos szolgálati idő számítása az őstermelőknél csak 2007. december 31. után szerzett biztosítási időre alkalmazható.
2012. január 1-je után járulékalap nélküli időszakra arányos szolgálati idő sem számítható, mert szolgálati idő sem keletkezik.
Őstermelői jogviszony alatt szerzett szolgálati idő csak akkor vehető figyelembe, ha a bevallás és a járulékfizetés is megtörtént.
Ha a NAV nem tudja megállapítani, hogy a tartozás mely időszakra vonatkozik, az őstermelő nyilatkozata az irányadó.
Ha a tartozás időszaka nem állapítható meg, a minimálbér harmincada alapján kell meghatározni a kieső napok számát, amely nem ismerhető el szolgálati időként.

A főállású kisadózóként elismerhető szolgálati idő

Szolgálati időnek minősül minden hónap, amelyre a főállású kisadózó megfizette a tételes adót.
A szolgálati idő teljes hónapnak számít, függetlenül a hónap napjainak számától.
Ha a kisadózó adott hónapban 30 napot meghaladóan táppénzen volt, arra a hónapra nem kellett tételes adót fizetni, de a hónap szolgálati időnek minősül.
A nyugdíj összegének számításakor arányos szolgálati időt kell alkalmazni, mert a KATA jövedelem nem éri el a minimálbért.
A nyugdíjjárulék‑alapot képező jövedelem összege 2013–2022 között évente jogszabályban meghatározott fix összeg volt (pl. 2022-ben 108 000 Ft/hó).
A főállású kisadózó biztosítottnak minősül, így a KATA időszak beleszámít a Nők 40 jogosultsági idejébe is.

A főállású kisadózóként NEM elismerhető időszakok

Az a hónap, amelyre a kisadózó nem fizette meg a tételes adót, és nem volt 30 napot meghaladó táppénzen.
Az a hónap, amelyben a kisadózó nem minősült főállásúnak (pl. 36 órás munkaviszony, más vállalkozásban főállású státusz).
Az a hónap, amelyben a kisadózó kiegészítő tevékenységű volt (nyugdíjas státusz).
Az a hónap, amelyben a kisadózó külföldön biztosított volt (EU koordináció vagy kétoldalú egyezmény alapján).
Az a hónap, amelyben a kisadózó nappali tagozatos hallgató volt (2018–2019 között speciális szabályokkal).
Az a hónap, amelyben a kisadózó nevelőszülői foglalkoztatási jogviszonyban állt (2016.06.16-tól).

A főállású kisadózó arányos szolgálati ideje (nyugdíjszámításhoz)

A KATA-s jövedelem minden évben alacsonyabb volt a minimálbérnél, ezért arányos szolgálati időt kell számolni.
Az arányos szolgálati idő képlete: tényleges KATA jövedelem / minimálbér × naptári napok száma.
A táppénzes napok hozzáadódnak az arányos szolgálati időhöz.
A biztosítás szünetelése (pl. fizetés nélküli szünet) nem számít bele.
A KATA időszakban megszerzett szolgálati idő mindig kevesebb, mint a naptári napok száma.

A főállású kisadózó státusz feltételei (2013–2022)

Nem állhatott heti 36 órát elérő munkaviszonyban (2013-ban csak egy jogviszonyt vizsgáltak).
Nem lehetett kiegészítő tevékenységű (nyugdíjas).
Nem lehetett más vállalkozásban főállású egyéni vagy társas vállalkozó.
Nem lehetett külföldön biztosított.
Nem lehetett rokkantsági ellátásban részesülő, ha egészségi állapota 50% vagy kevesebb volt.
Nem lehetett nappali tagozatos hallgató (2018–2019 között külön szabályokkal).

A kisadózóként szerzett idő beszámítása a Nők 40-be

A főállású kisadózóként töltött idő teljes egészében jogosultsági idő.
A nem főállású kisadózóként töltött idő NEM jogosultsági idő.
A táppénzes időszak jogosultsági időnek minősül.
A KATA-s időszak nem számít keresőtevékenységnek, ha a kisadózó nem volt főállású.

szakmunkástanulók

1961. október 17-től kezdődően a szakmunkástanuló-viszony biztosítással járt, ezért szolgálati időként elismerhető.
Az 1970. január 1-je előtt indult képzéseknél a szolgálati idő kezdete a tanulószerződés megkötésének napja, ennek hiányában a beiratkozás napja.
Az 1970. január 1-je után indult képzéseknél a szolgálati idő kezdete a tanév első napja (szeptember 1.), kivéve ha a beiratkozás későbbi.
A szolgálati idő vége a sikeres szakmunkásvizsga napja, vagy a sikertelen vizsga megismétlésének napja, illetve a tanulói jogviszony megszűnésének napja.
Az 1986. szeptember 1-jétől hatályos szabályok szerint a tanulói jogviszony a beiratkozás napjától a vizsga napjáig tart, és ez teljes egészében szolgálati idő.
1995. április 1. és 1995. december 31. között csak az a tanuló minősült biztosítottnak, aki ösztöndíjban vagy szakmunkás munkabérben részesült.
1996. január 1-jétől a tanulószerződés alapján szakképző iskolai tanuló biztosítottnak minősül, így a tanulószerződés teljes időtartama szolgálati idő.
A tanulószerződés hiánya esetén 1996. január 1. után nem keletkezik biztosítási jogviszony, ezért szolgálati idő sem.
A kötelező nyári gyakorlat időtartama (július 15. – augusztus 31.) szolgálati időnek minősül, ha nincs egykorú okirat, akkor ezt az időszakot kell rögzíteni.
Ha a kötelező nyári gyakorlat tényleges időtartama egykorú okirattal igazolt, akkor az okirat szerinti időt kell szolgálati időként elismerni.
A beszámoltató rendszerű oktatásban részt vevő szakmunkástanulók jogviszonya is szolgálati időnek minősül, mivel nappali rendszerű képzésnek számít.
1998. január 1-jétől a szakmunkástanulói idő elismerésének feltétele a járuléklevonás igazolása.
2020. szeptember 1-jétől a szakképzési munkaszerződés munkaviszonynak minősül, ezért teljes egészében szolgálati idő.
A 2020. május 31. előtt létesített tanulói jogviszonyokra továbbra is a régi tanulószerződéses szabályok vonatkoznak.

külföldi tanulmányok

A külföldi felsőoktatási intézményben nappali tagozaton folytatott tanulmányok időtartama, ha a külföldi oklevél vagy bizonyítvány Magyarországon elismerhető a 2001. évi C. törvény alapján.
Az időtartam elismerhető akkor is, ha a külföldi résztanulmányokat a magyar felsőoktatási intézmény beszámította a hazai nappali tagozatos tanulmányokba.
2002. február 15-től a szolgálati időként figyelembe vehető idő a külföldi képzéshez szükséges, ott meghatározott hivatalos képzési időtartam.
Ha a képzés időtartama nem állapítható meg, a MEIK szakvéleményét hivatalból be kell szerezni, és annak alapján kell a szolgálati időt meghatározni.
A Szovjetunióban és Romániában végzett felsőfokú tanulmányok esetén a MEIK által kiadott általános szakvélemény alapján kell a szolgálati időt megállapítani.
Az 1998. január 1-je előtti külföldi felsőfokú nappali tanulmányokat akkor is el kell ismerni, ha a hallgató:

magyar állami ösztöndíjas volt, vagy
államközi egyezmény alapján tanult külföldön, vagy
külföldi alapítvány, nemzetközi szervezet, pályázat vagy meghívás alapján kapott ösztöndíjat, és ezt igazolja.

A külföldi doktori képzés időtartama szolgálati időként elismerhető, ha a tudományos fokozatot Magyarországon honosították.
Ha a doktori képzés külföldi részképzésként zajlott, és azt a magyar doktori program beszámította, akkor a beszámított időtartam szolgálati időnek minősül.

ápolási díj, GYOD

A szociális szövetkezetben tagi munkavégzés időtartama, ha a tag nem minősült biztosítottnak és nem állt fenn közfoglalkoztatási jogviszony.
Az egyéni vállalkozói jogviszony azon időszakai, amelyekre:

nem történt járulékfizetés,
járuléktartozás áll fenn,
nem történt bevallás,
a tartozás 2009. december 31. után évült el vagy került törlésre.

A társas vállalkozói jogviszony azon időszakai, amelyekre:

a társas vállalkozásnak járuléktartozása volt,
a tartozást 2009. december 31. után törölték vagy évült el,
nem történt járulékfizetés.

A segítő családtag jogviszonyának azon időszakai, amelyekre nem fizettek járulékot, vagy a vállalkozó nem igazolta a járulékfizetést.
Az ügyvédi tevékenység azon időszakai, amelyekre nem történt nyugdíjjárulék‑fizetés.
A főállású kisadózó (KATA) azon hónapjai, amelyekre nem fizette meg a tételes adót (pl. 30 napot meghaladó táppénz miatti mentesülés esetén).
A mezőgazdasági őstermelői jogviszony 2012. január 1. utáni azon időszakai, amikor:

nem volt járulékalapot képező jövedelem,
nem fizetett társadalombiztosítási járulékot,
járuléktartozása áll fenn.

Az arányos szolgálati idő számításánál a biztosítási jogviszony szünetelésének napjai:

pénzbeli ellátás nélküli keresőképtelenség,
igazolatlan hiányzás,
fizetés nélküli szabadság,
munkavégzés alóli mentesítés díjazás nélkül,
előzetes letartóztatás,
szabadságvesztés.

Az egyszerűsített foglalkoztatás (EFO) időtartama – mivel nem minősül biztosítási jogviszonynak –, kivéve hogy nyugdíjjogosultságot ad, de szolgálati időnek nem számít.
A GYED, örökbefogadói díj vagy más ellátás helyett fizetett EU‑koordinációs „különbözeti kiegészítés” időtartama.
A rokkantsági ellátás folyósításának időtartama (nem szolgálati idő).
A rehabilitációs járadék azon időszakai, amelyekre nem fizettek nyugdíjjárulékot.
A fejlesztő foglalkoztatás azon időszakai, amelyek nem munkaviszonyban történtek és nem járulékfizetéssel jártak.
A volt köztársasági elnök juttatásának folyósítási ideje (nem biztosítási jogviszony).
A szakiskolai tanulmányok időtartama (nem szakmunkástanulói viszony), kivéve ha tanulószerződés alapján biztosítási jogviszony jött létre.
A szakközépiskolai tanulmányok időtartama (nem szolgálati idő).
A levelező aspirantúra időtartama (nem járt ösztöndíj, nem volt biztosítás).
A doktori fokozatszerzési eljárás (doktorjelölti jogviszony) időtartama, ha nem állt fenn hallgatói jogviszony vagy munkaviszony.
A külföldi tanulmányok időtartama, ha:

nem nappali tagozaton folytak,
nem történt honosítás vagy elismerés,
nem számították be magyar felsőoktatási tanulmányokba.

A végkielégítés 2000. január 1. utáni kifizetése (nem hosszabbítja meg a biztosítási jogviszonyt).
A szociális szövetkezeti tagi munkavégzés természetbeni juttatásai, ha nem keletkezett járulékfizetési kötelezettség.

munkanélküli ellátások
Munkanélküli ellátások – szolgálati időként elismerhető időszakok

1991. március 1-jétől folyósított munkanélküli járadék időtartama.
2005. november 1-jétől álláskeresési járadék néven folyósított ellátás időtartama.
1991. március 1-jétől folyósított képzési támogatás időtartama.
1991. március 1-jétől folyósított pályakezdők munkanélküli segélye (1996. június 30-ig).
1998. január 1-jétől megállapított nyugdíj előtti munkanélküli segély időtartama.
2005. november 1-jétől álláskeresési segély, majd 2011. szeptember 1-jétől nyugdíj előtti álláskeresési segély időtartama.
2003. július 1. és 2005. október 31. között folyósított álláskeresést ösztönző juttatás időtartama.
1989. január 1-jétől folyósított munkanélküli segély időtartama (114/1988. MT rendelet alapján).
1989. január 1-jétől folyósított átmeneti munkanélküli járadék időtartama (7/1990. MT rendelet alapján).
1986. szeptember 1. és 1988. december 31. között folyósított elhelyezkedési támogatás időtartama (max. 12 hónap vagy 6 hónap a rendelettől függően).
Átképzési támogatás folyósításának időtartama (15/1987. ÁBMH rendelet alapján).
Az álláskeresési ellátásokból levont nyugdíjjárulék alapján szerzett időszakok.

Munkanélküli ellátások – NEM elismerhető időszakok (Nők 40 szempontjából)

Az álláskeresési támogatások időtartama általában nem minősül jogosultsági időnek a Nők 40-hez.
Kivétel: egyszerűsített foglalkoztatás vagy legfeljebb 120 napos biztosítási jogviszony melletti keresőtevékenység időszakai.

🟦 1. A szolgálati idő

Kulcsfogalom / Kérdés | Részletes magyarázat (dokumentumok alapján)
Szolgálati idő fogalma (Tny. 4. § (1) h)) | Szolgálati idő az az időszak, amely alatt a biztosított nyugdíjjárulék fizetésére kötelezett volt, vagy megállapodás alapján nyugdíjjárulékot fizetett. Bizonyos időszakok járulékfizetés nélkül is szolgálati időnek minősülnek, ha a törvény így rendelkezik.
Alapvető szabály (Tny. 37. § (1)) | 1997.12.31. utáni biztosítással járó jogviszony szolgálati idő, ha a nyugdíjjárulékot levonták vagy megfizették.
Mezőgazdasági őstermelő (Tny. 37. § (2)) | Szolgálati idő, ha az őstermelő a nyugdíjjárulékot megfizette.
Járuléklevonás vélelme (Tny. 37. § (3)) | Ha a biztosítás ténye igazolt, de a járuléklevonás nem bizonyítható (megszűnt foglalkoztató, hiányzó iratok), akkor a járuléklevonást vélelmezni kell.
1998 előtti időszak (Tny. 37. § (4)) | Az 1998 előtti biztosítási időt a korábbi jogszabályok szerint kell szolgálati időként elismerni.
Megállapodás alapján szerzett idő (Tny. 38. § (1) a)) | Szolgálati idő, ha a megállapodás szerinti járulékot megfizették.
Egyházi szolgálat (Tny. 38. § (1) b)) | Szolgálati idő az egyházi személyként eltöltött idő, ha az egyházi jogi személy a járulékot megfizette.
Gyermekneveléssel kapcsolatos ellátások (Tny. 38. § (1) c)) | GYES, GYET, GYED, GYOD, ápolási díj, gyermekgondozási segély időtartama szolgálati idő, ha a járulékot megfizették.
Táppénz, TGYÁS, CSED, örökbefogadói díj (Tny. 38. § (1) e)) | Folyósításuk időtartama szolgálati idő, ha a járulékot megfizették.
Álláskeresési támogatás (Tny. 38. § (1) f)) | Szolgálati idő, ha a járulékot megfizették.
Rehabilitációs ellátás, rehabilitációs járadék (Tny. 38. § (1) e), i)) | Szolgálati idő, ha a járulékot megfizették.
EU tisztviselői visszautalás (Tny. 38. § (1) j)) | Szolgálati idő, ha a visszautalt összeget a Nyugdíjbiztosítási Alap megkapta.
Szociális szövetkezeti tag (Tny. 38. § (1) k)) | Szolgálati idő, ha a járulékot megfizették.
Egészségkárosodási ellátások (Tny. 38. § (1) l)) | Rendvédelmi, honvédelmi, NAV egészségkárosodási járadék folyósításának ideje szolgálati idő.
Nem vehető figyelembe – járuléktartozás (Tny. 38. § (2)) | Nem szolgálati idő az egyéni vállalkozó, társas vállalkozó, segítő családtag, őstermelő azon időszaka, amelyre járuléktartozás áll fenn. Utólagos befizetés esetén csak a befizetés hónapjának első napjától számítható be.
Arányos szolgálati idő (Tny. 39. §) | Ha a járulékalapot képező kereset kevesebb a minimálbérnél, a szolgálati idő arányosítva számít. Arány = kereset / minimálbér.
Jogellenes megszüntetés (Tny. 40. §) | A jogellenes megszüntetés és helyreállítás közötti idő szolgálati idő.
Felsőfokú tanulmányok (Tny. 41. §) | Nappali tagozatos tanulmányok ideje szolgálati idő: öregségi nyugdíjnál csak 1998 előtt, hozzátartozói ellátásnál időkorlát nélkül. Külföldi tanulmányok is, ha elismertek.
Nem szolgálati idő (Tny. 42. §) | Fizetés nélküli szabadság, munkavégzés alóli mentesítés, letartóztatás, szabadságvesztés (kivéve felmentés esetén), saját jogú nyugdíj melletti munka.
Szolgálati idő igazolása (Tny. 43. §) | Nyilvántartás alapján, hiány esetén foglalkoztatói okiratokkal, egyéb hitelt érdemlő módon. Kereseti adatok: bérszámfejtési, könyvelési iratok, munkakönyv, SZJA-bevallás.
Kiegészítő szolgálati idő – egészségügyi dolgozók (Tny. 43/A. §) | 2004.05.01. utáni önként vállalt többletmunka (48 óra felett) napi 8 órára átszámítva kiegészítő szolgálati idő.
1998 előtti részletes szabályok (Vhr. 29–55. §) | Részletes felsorolás: munkaviszony, közszolgálat, szövetkezeti tagság, kisiparos, magánkereskedő, egyéni vállalkozó, GYED/GYES, táppénz, katonai szolgálat, külföldi munkavégzés, művészeti tevékenység stb. – mind külön feltételekkel.
Szolgálati idő számítása (Tny. 43. § (1)) | Naptári naponként kell számítani; 365 nap = 1 év; ugyanaz az időszak csak egyszer számítható be.
Szolgálati idő szerepe | Nyugdíjjogosultság feltétele (pl. 20 év teljes nyugdíjhoz), nyugdíj összegének egyik fő tényezője.
Jogosultsági idő (nők 40) – kapcsolódás | Nem azonos a szolgálati idővel, de sok szolgálati időként elismert idő jogosultsági időnek is minősül (pl. gyermeknevelés). A Vhr. 12. § részletezi.
Összegzés | A szolgálati idő rendkívül széles körű jogviszonyokat foglal magában. Alapja a járulékfizetés, de számos ellátás és különleges élethelyzet járulékfizetés nélkül is szolgálati idő. A 1998 előtti időszak külön, részletes szabályok szerint számítandó.

🟦 2. A szolgálati idő elismerése

1. A szolgálati idő
2. A szolgálati idő elismerése

Fogalom / kulcspont | Részletes jegyzet (összefésült tartalom a három dokumentumból)
Szolgálati idő elismerésének alapelve | A szolgálati időt naptári napokban kell számítani, és csak egyszer vehető figyelembe (Tny. 43. § (1)). A szolgálati idő elismerése elsődlegesen a nyugdíjbiztosítási nyilvántartás alapján történik.
Szolgálati idő igazolása | Ha a nyilvántartás nem tartalmaz adatot, az igénylőnek kell igazolnia: foglalkoztatói okirattal, egykorú nyilvántartással, vagy más hitelt érdemlő dokumentummal (Tny. 43. § (2)).
Járulékfizetéssel járó időszakok elismerése | Szolgálati idő az a biztosítási idő, amelyre a nyugdíjjárulékot levonták vagy megfizették (Tny. 37. § (1)-(2)). Ha a levonás ténye nem bizonyítható, de a biztosítás igazolt, a járuléklevonást vélelmezni kell (Tny. 37. § (3)).
1997. december 31. előtti idők elismerése | A régi jogszabályok szerint kell elismerni (Tny. 37. § (4)). A Vhr. 29–55. § részletesen felsorolja a korábbi jogviszonyokat: munkaviszony, tanulószerződés, bedolgozó, szövetkezeti tag, kisiparos, magánkereskedő, Gmk-tag, egyházi szolgálat, külföldi munkavégzés stb.
Megállapodás alapján szerzett idő elismerése | Szolgálati idő az a megállapodással lefedett időszak, amelyre a nyugdíjjárulékot megfizették (Tny. 38. § (1) a)). A Vhr. 14. § szerint a megállapodás alapján fizetett összeg keresetnek minősül.
Gyermekneveléssel kapcsolatos időszakok elismerése | Szolgálati idő: GYES, GYED, CSED, örökbefogadói díj, gyermeknevelési támogatás, gyermekek otthongondozási díja, ápolási díj – ha a járulékot megfizették (Tny. 38. § (1) c), e)). A Vhr. 29. § (5), 32. § részletezi.
Katonai és polgári szolgálat elismerése | Szolgálati idő a katonai és polgári szolgálat teljes időtartama (Tny. 38. § (1) d)). A Vhr. 29. § (2) is megerősíti.
Táppénz, CSED, GYED, baleseti táppénz | Szolgálati idő a folyósítás időtartama, ha a járulékot megfizették (Tny. 38. § (1) e)). A Vhr. 32. § részletes szabályokat tartalmaz.
Álláskeresési támogatás | Szolgálati idő, ha a járulékot megfizették (Tny. 38. § (1) f)).
Felsőfokú tanulmányok elismerése | Öregségi nyugdíj esetén az 1998. január 1. előtti nappali tagozatos tanulmányok; hozzátartozói ellátásnál időponttól függetlenül (Tny. 41. §). Külföldi tanulmányok is elismerhetők (Tny. 41. § (5), Vhr. 53. §).
Jogellenes megszüntetés időszaka | Szolgálati idő a jogellenes megszüntetés és a helyreállítás közötti idő (Tny. 40. §).
Járuléktartozás hatása | Ha az egyéni vagy társas vállalkozónak járuléktartozása van, az érintett időszak nem számít szolgálati időnek (Tny. 38. § (2)). Utólagos befizetés esetén csak a befizetés hónapjától vehető figyelembe.
Arányos elismerés | Ha a kereset nem éri el a minimálbért, a szolgálati idő arányosítandó (Tny. 39. §). Érvényes őstermelőkre, KATA-sokra is.
Nem elismerhető időszakok | Nem számít szolgálati időnek: fizetés nélküli szabadság járulékfizetés nélkül; letartóztatás, szabadságvesztés (kivéve felmentés esetén); saját jogú nyugdíj melletti munkavégzés (Tny. 42. §).
Vhr. szerinti részletes elismerések | A Vhr. 29–55. § részletesen szabályozza a régi jogviszonyok elismerését: szövetkezeti tagság, kisiparos, magánkereskedő, Gmk-tag, egyházi szolgálat, külföldi munkavégzés, előadóművészek, szerzői jogi tevékenység stb.
Külföldi munkavégzés elismerése | Elismerhető, ha engedélyezett volt és a járulékot megfizették (Vhr. 51–52. §). 1992. február 29. után megállapodás szükséges.
Szolgálati idő számítása | 365 nap = 1 év (Tny. 43. §). Ugyanaz az időszak csak egyszer számítható be. A Vhr. részletes szabályokat tartalmaz speciális jogviszonyokra (pl. szövetkezeti munkaegységek átszámítása).